import { CardType } from '../types'

export default [
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 1,
    label: '',
    question:
      'Wel­che ­Boots­bau­-­Werk­stof­fe ­fin­den im S­port­boot­bau ­für ­den Rumpf ­über­wie­gen­d\n­Ver­wen­dung?\n\n',
    answer:
      '\n  1. GfK = ­glas­fa­ser­ver­stärk­ter ­Kunst­stoff\n  2. ­Stahl­\n  3. A­lu­mi­ni­um\n  4. ­was­ser­fest ­ver­leim­tes Sperr­holz\n  5. ­Mas­siv­holz.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 2,
    label: '',
    question:
      'Was ­ver­steht ­man un­ter ei­nem Glei­ter (schnel­le ­Schif­fe) un­d wel­che\nFahr­ei­gen­schaf­ten hat ­solch ein ­Mo­tor­boot?\n\n',
    answer:
      'Schnel­le­re ­Schif­fe, ­de­ren ­Ge­wicht ­über­wie­gen­d von ­Auf­triebs­kom­po­nen­ten­\n­ge­tra­gen wird (fla­che un­d ­brei­te ­Kon­struk­ti­o­n) un­d ­die auf glat­tem ­Was­ser ­bei\nhö­he­rer ­Ge­schwin­dig­keit in Gleit­fahr­t ­kom­men. ­Bei ­See­gang ­kön­nen ­die ­Boo­te\nhar­t auf­schla­gen­, ­so dass ­die ­Kon­struk­ti­o­nen ­stark ­be­an­sprucht wer­den.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 3,
    label: '',
    question:
      'Was ­ver­steht ­man un­ter ei­nem "­Ver­drän­ger" un­d wel­che Fahr­ei­gen­schaf­ten hat\n­solch ein ­Mo­tor­boot?\n\n',
    answer:
      'Kon­ven­ti­o­nel­le ­Schif­fe ­-­ u­n­ab­hän­gig vom Tief­gang ­-­, ­de­ren ­Ge­wicht\naus­schließ­lich vom hy­dro­sta­ti­schen ­Auf­trie­b ­ge­tra­gen wird un­d ­de­ren\n­Ge­schwin­dig­keit ­dem­ent­spre­chen­d ­be­schränk­t ist (Rumpf­ge­schwin­dig­keit).\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 4,
    label: '',
    question:
      'Was ­ver­steht ­man un­ter ei­nem "Halb­glei­ter" un­d wel­che Fahr­ei­gen­schaf­ten hat\n­solch ein ­Mo­tor­boot?\n\n',
    answer:
      'Halb­glei­ter ­sin­d ­stär­ker ­mo­to­ri­sier­te ­Boo­te, ­die ­bau­art­be­ding­t ­bei schnel­ler\nFahr­t ­nicht in Gleit­fahr­t ­ge­ra­ten un­d da­her ­stär­ke­ren Wel­len­gang ­ver­ur­sa­chen\n­kön­nen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 5,
    label: '',
    question: 'Was ­ver­steht ­man im ­Boots­bau un­ter ­Gel­coat?\n\n',
    answer:
      'Die ­äu­ße­re ­Schutz­schicht ei­nes ­Bau­teils aus ­glas­fa­ser­ver­stärk­tem ­Kunst­stoff.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 6,
    label: '',
    question:
      'Was ­ver­steht ­man ­beim GFK-­Boots­bau un­ter ­Sand­wich­ver­fah­ren (GFK =\n­glas­fa­ser­ver­stärk­ter ­Kunst­stoff)?\n\n',
    answer:
      'Zwi­schen zwei GFK-­Schich­ten­ wird ei­ne ­Zwi­schen­la­ge ­zur ­Ver­stei­fung\nein­la­mi­nier­t, z.B. aus ­Bal­sa­holz.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 7,
    label: '',
    question:
      'Wel­chen Vor­teil hat ­die ­Sand­wich­-­Bau­wei­se ­ge­gen­über­ ­der ­Mas­siv­bau­wei­se ­bei\nGFK-­Yach­ten (GFK = ­glas­fa­ser­ver­stärk­ter ­Kunst­stoff)?\n\n',
    answer:
      'Gro­ße ­Steif­heit, ­Ver­win­dungs­fes­tig­keit, ­ge­rin­ge­s ­Ge­wicht, ­gu­te I­so­lie­rung.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 8,
    label: '',
    question:
      'Be­schrei­ben ­Sie ­die Vor­-­ un­d ­Nach­tei­le von ­Stahl­ als ­Bau­ma­te­ri­a­l ­für Yach­ten.\n\n',
    answer:
      'Vor­tei­le: ­zu­ver­läs­si­ge­s, ­pro­blem­lo­ses ­Bau­ma­te­ri­a­l ­mit ­sehr ­ho­her ­Fes­tig­keit\nun­d lan­ger Le­bens­dau­e­r.  \n­Nach­tei­le: ­ho­hes ­Ge­wicht, Rost­an­fäl­lig­keit.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 9,
    label: '',
    question:
      'Was ­be­deu­tet ­der ­Be­griff "­Ka­te­go­rie" im ­Zu­sam­men­hang ­mit ­dem ­CE­-­Zei­chen­ ­für\n­Was­ser­sport­fahr­zeu­ge?\n\n',
    answer:
      'Mit­ ­der ­Ka­te­go­rie leg­t ­der Her­stel­ler­ ­fest, in wel­chem Fahr­ge­biet, ­bis ­zu\nwel­cher Wind­s­tär­ke un­d ­bis ­zu wel­cher ­cha­rak­te­ris­ti­schen Wel­len­hö­he das\nFahr­zeug ­si­cher ­be­trie­ben wer­den ­kann.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 10,
    label: '',
    question:
      'Wel­che ­Ka­te­go­ri­en ­kön­nen im ­Zu­sam­men­hang ­mit ­dem ­CE­-­Zei­chen­ ­für\n­Was­ser­sport­fahr­zeu­ge ­ver­ge­ben wer­den?\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. A Hoch­see,\n  2. B Au­ßer­halb von ­Küs­ten­ge­wäs­sern,\n  3. C ­Küs­ten­na­he ­Ge­wäs­ser,\n  4. D ­Ge­schütz­te ­Ge­wäs­ser.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 11,
    label: '',
    question:
      'Was ­be­deu­tet ­die im ­Zu­sam­men­hang ­mit ­dem ­CE­-­Zei­chen­ ­für ­Was­ser­sport­fahr­zeu­ge\nan­ge­ge­be­ne ­Ka­te­go­rie "B Au­ßer­halb von ­Küs­ten­ge­wäs­sern"?\n\n',
    answer:
      'Das Fahr­zeug ist ­aus­ge­leg­t ­für Fahr­ten­ au­ßer­halb von ­Küs­ten­ge­wäs­sern, in ­de­nen\nWind­s­tär­ken ­bis ein­schließ­lich 8 Bft un­d ­si­gni­fi­kan­te Wel­len­hö­hen­ ­bis\nein­schließ­lich 4 m ­auf­tre­ten ­kön­nen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 12,
    label: '',
    question:
      'Be­schrei­ben ­Sie ­den Auf­bau ei­ner Rad­steu­e­rung ­mit ­Seil­zü­gen.\n\n',
    answer:
      'Das Ra­d dreht ein ­Zahn­ra­d, ­über­ das ei­ne Ket­te in ­der ­Steu­er­säu­le nach un­ten\n­ver­läuft. ­Die Ket­te ist ­mit ­den ­Steu­er­sei­len ­ver­bun­den, wel­che ­über­\nUm­len­k­rol­len­ ­zum Ru­der­qua­dran­ten­ ­füh­ren.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 13,
    label: '',
    question:
      'Wo­zu ­dient ­der Lenz­kor­b am An­saug­stut­zen ei­ner Lenz­pum­pe un­d wie er­hal­ten ­Sie\n­sei­ne ­Funk­ti­ons­fä­hig­keit?\n\n',
    answer:
      'Der Lenz­kor­b ­ver­hin­der­t ­Ver­un­rei­ni­gun­gen un­d ­Ver­stop­fun­gen ­der Lenz­pum­pe. Er\nmuss re­gel­mä­ßig ­über­prüft un­d ­ge­rei­nig­t wer­den.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 14,
    label: '',
    question:
      'Wel­che Lenz­vor­rich­tun­gen un­d ­-­mög­lich­kei­ten ­soll­ten auf je­der ­see­ge­hen­den\nYacht vor­han­den ­sein?\n\n',
    answer:
      'Zwei von­ein­an­der u­n­ab­hän­gi­ge ­Bil­ge­pum­pen­, von ­de­nen ei­ne ­über­ ­Deck ­be­dien­ba­r\nist, ­so­wie 2 Püt­zen ­mit Lei­nen­.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 15,
    label: '',
    question:
      'War­um ­soll­ten ­Sie ­mehr als ei­nen An­ker an ­Bord ha­ben­, mög­lichst\nun­ter­schied­li­cher Ar­t?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Als Er­satz ­bei ­Ver­lust,\n  2. ­zum ­Ver­wa­r­pen o­der ­Ver­kat­ten,\n  3. um un­ter­schied­li­che An­ker­grün­de ­be­rück­sich­ti­gen ­zu ­kön­nen,\n  4. um ­bei schwe­rem Wet­ter o­der in Ti­den­ge­wäs­sern vor­ zwei An­kern ­lie­gen ­zu ­kön­nen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 16,
    label: '',
    question:
      'Wie vie­le ­Fen­der un­d ­Fest­ma­cher­lei­nen­ ­soll­ten ­Sie ­min­des­tens an ­Bord ha­ben­?\n\n',
    answer: '4 ­Fest­ma­cher­lei­nen­ un­d 4 ­Fen­der.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 17,
    label: '',
    question:
      'Was ­soll­te auf je­der ­Mo­to­ryacht au­ßer ­Fest­ma­cher­lei­nen­ an Tau­werk vor­han­den\n­sein?\n\n',
    answer:
      'Re­ser­ve­tau­werk, Wurf­lei­ne, Schlepp­tros­se un­d An­ker­lei­ne.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 18,
    label: '',
    question:
      'In­ wel­chen ­Pu­bli­ka­ti­o­nen ­fin­den ­Sie amt­li­che ­In­for­ma­ti­o­nen­ ­über­ ­die Aus­rüs­tung\nun­d ­Si­cher­heit von S­port­boo­ten, ­die auch ­bei ­der ­Be­ur­tei­lung von\nS­port­boot­un­fäl­len her­an­ge­zo­gen wer­den?\n\n',
    answer:
      '\n  1. "­Si­cher­heit im ­See­-­ un­d ­Küs­ten­be­reich, ­Sorg­falts­re­geln ­für ­Was­ser­sport­ler", her­aus­ge­ge­ben vom BS­H,\n  2. "­Si­cher­heit auf ­dem ­Was­ser, Leit­fa­den ­für ­Was­ser­sport­ler", her­aus­ge­ge­ben vom ­Bun­des­mi­nis­te­ri­um ­für ­Ver­kehr, ­Bau­-­ un­d ­Stadt­ent­wick­lung.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 19,
    label: '',
    question:
      'War­um ­müs­sen auf Yach­ten ­zu­sätz­lich ­zu ­elek­trisch o­der ­mo­tor­ge­trie­be­nen­\nLenz­pum­pen­ auch Hand­lenz­pum­pen­ vor­han­den ­sein?\n\n',
    answer:
      'Weil ­sie auch ­bei Strom­-­ un­d ­Mo­to­r­aus­fall ­be­tä­tig­t wer­den ­kön­nen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 20,
    label: '',
    question:
      'War­um ist F­lüs­sig­gas (Pro­pan, ­Bu­tan) auf ei­ner Yacht ­be­son­der­s ­ge­fähr­lich?\n\n',
    answer:
      'Es ist schwe­rer als Luft, ­sink­t nach un­ten un­d ­bil­det ­mit Luft ein ­ex­plo­si­ve­s\n­Ge­misch; es ­kann ­sich im ­Schiff­s­in­ne­ren (z.B. in ­der ­Bil­ge) ­sam­meln.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 21,
    label: '',
    question:
      'Wel­che 4 ­Be­dienele­men­te ­be­sitz­t ein ­mit Hand­pum­pe ­be­trie­be­nes ­Bord­-­W­C auf\nei­ner Yacht?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­See­ven­til un­d ­Spül­was­ser­schlauch (­See­was­ser).\n  2. Hand­pum­pe ­für Toi­let­ten­spü­lung.\n  3. He­bel ­zur Un­ter­bre­chung ­der ­See­was­ser­zu­fuhr (Hand­pum­pe ­dient dann nur noch ­zum Ab­pum­pen­).\n  4. ­Ab­was­ser­schlauch (via ­Fä­ka­li­en­tank) ­zum ­See­ven­til.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 22,
    label: '',
    question:
      'Be­schrei­ben ­Sie in 5 ­Schrit­ten ­die ­Be­die­nung ei­nes ­Bord­-­W­C auf ei­ner Yacht.\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­See­ven­til ­für ­See­was­ser­spü­lung ­öff­nen,\n  2. Hand­pum­pe ­be­tä­ti­gen, ­so­dass das ­Be­cken ­ge­spül­t wird un­d ­gleich­zei­tig ­die ­Fä­ka­li­en ­ab­flie­ßen ­-­ ­aus­gie­big ­spü­len,\n  3. ­See­was­ser­zu­fuhr un­ter­bre­chen­ (He­bel um­le­gen),\n  4. ­Be­cken ­mit Hand­pum­pe leer ­pum­pen­,\n  5. ­See­ven­ti­le ­für ­Zu­-­ un­d ­Ab­fluss schlie­ßen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 23,
    label: '',
    question:
      'Was ­ver­steht ­man un­ter ­der "­Sta­bi­li­tät" ei­nes ­Schif­fes?\n\n',
    answer:
      'Un­ter ­Sta­bi­li­tät ei­nes ­Schif­fes ­ver­steht ­man ­sei­ne Ei­gen­schaft, in auf­rech­ter\nLa­ge ­zu schwim­men un­d ­sich aus ei­ner ­Krän­gung wie­der­ auf­zu­rich­ten.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 24,
    label: '',
    question:
      'Wo­von häng­t ­die ­Sta­bi­li­tät ei­nes ­Schif­fes in ru­hi­gem ­Was­ser ab?  \n­Nen­nen ­Sie ­Bei­spie­le ­für ­Äu­ße­re ­Mo­men­te, wel­che ­die ­Sta­bi­li­tät ­be­an­spru­chen!\n\n',
    answer:
      'Die ­Sta­bi­li­tät ei­nes ­Schif­fes häng­t ab von\n\n  1. ­sei­ner ­Geo­me­trie (­For­m),\n  2. ­sei­ner ­Ge­wichts­ver­tei­lung im ­Schiff (Aus­rüs­tung, ­Cre­w, ­Bal­last).\n\n­Bei­spie­le ­für ei­ne ­Be­an­spru­chung ­der ­Sta­bi­li­tät ­sin­d ­krän­gen­de ­Mo­men­te ­durch­\n­Sei­ten­win­d, Tros­sen­zug o­der Dreh­kreis­fahr­t ­bei schnel­len ­Mo­to­ryach­ten.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 25,
    label: '',
    question:
      'Wo­von häng­t ei­ne im ru­hi­gen ­Was­ser vor­han­de­ne ­Sta­bi­li­tät ­zu­sätz­lich in\nschwe­rem Wet­ter ab?\n\n',
    answer:
      'Die ­Sta­bi­li­tät in schwe­rem Wet­ter häng­t ­zu­sätz­lich von Win­d un­d ­See­gang,\n­be­son­der­s von ­bre­chen­den Wel­len­ ab.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 26,
    label: '',
    question:
      'Was ­ver­steht ­man un­ter\n\n  1. ­Form­schwer­punk­t (F)?\n  2. ­Mas­sen­schwer­punk­t (­Ge­wichts­schwer­punk­t, G)?\n\nWel­che ­Kräf­te wir­ken in ­den ­bei­den ­Punk­ten?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Im ­Form­schwer­punk­t F ­kann ­man ­sich ­die ­Mas­se ­des vom ­Schiff ­ver­dräng­ten ­Was­ser­s ­ver­ei­nig­t ­den­ken. In F wirk­t ei­ne ­Auf­triebs­kraft ­senk­recht ­zur ­Was­ser­o­ber­flä­che nach o­ben.\n  2. Im ­Mas­sen­schwer­punk­t G ­kann ­man ­sich ­die ­Mas­se ­des ­Schiffs­ ein­schließ­lich Aus­rüs­tung un­d ­Be­sat­zung ­ver­ei­nig­t ­den­ken. In G wirk­t ­die ­Ge­wichts­kraft ­senk­recht nach un­ten.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 27,
    label: '',
    question:
      'Was ­ge­schieht ­bei ei­ner ­Nei­gung ­des ­Schif­fes, z.B. ­durch­ ­seit­li­chen Wind­druck,\n­so­lan­ge ­sich ­die La­ge ­des ­Mas­sen­schwer­punk­tes (­Ge­wichts­schwer­punk­tes) ­nicht\n­ver­än­der­t?\n\n',
    answer:
      'Der ­Form­schwer­punk­t F wan­der­t ­zur ­ge­neig­ten ­Sei­te aus, weil ­dor­t ein ­grö­ße­rer\n­Teil ­des ­Boots­kör­per­s un­ter ­Was­ser ­ge­lang­t. ­Die Wir­kli­nie ­der ­Auf­triebs­kraft\n­be­komm­t da­durch­ ei­nen ­seit­li­chen Ab­stan­d ­zur Wir­kli­nie ­der ­Ge­wichts­kraft. Es\nent­steht ein ­Kräf­te­paa­r, ­der ­seit­li­che Ab­stan­d ­zwi­schen ­den Wir­kli­ni­en­ ist ­der\nHe­bel­ar­m. Es ent­steht ein auf­rich­ten­des ­Mo­ment, wel­ches ­gleich ­dem ­Pro­duk­t aus\n­Ge­wichts­kraft un­d He­be­l­ar­m ist.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 28,
    label: '',
    question: 'Was ­ver­ste­hen ­Sie un­ter "Trim­m"?\n\n',
    answer:
      'Der Trim­m ist ­der Un­ter­schie­d ­zwi­schen ­dem vor­de­ren un­d ­dem ach­teren Tief­gang.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 29,
    label: '',
    question: 'Nen­nen ­Sie mög­li­che Trimm­la­gen­ ei­ner ­Mo­to­ryacht.\n\n',
    answer:
      'Ist ­der vor­de­re Tief­gang ­grö­ße­r als ­der ach­te­re, er­gib­t ­dies ei­nen vor­li­chen\nTrim­m. Ist ­der ach­te­re Tief­gang ­grö­ße­r als ­der vor­de­re, er­gib­t ­dies ei­nen\nach­ter­li­chen Trim­m. ­Sin­d ­bei­de ­gleich, ­lieg­t ei­ne Yacht auf e­be­nem Kiel.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 30,
    label: '',
    question:
      'Was ­ver­ste­hen ­Sie un­ter "Rumpf­ge­schwin­dig­keit" un­d wo­von ist ­sie ­ab­hän­gig?\n\n',
    answer:
      'Rumpf­ge­schwin­dig­keit ist ­die rech­ne­ri­sche Höchst­fahr­t ei­nes ­Ver­drän­ger­s. ­Sie\nist ­ab­hän­gig von ­der ­Was­ser­li­ni­en­län­ge.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 31,
    label: '',
    question:
      'Er­klä­ren ­Sie ­die we­sent­li­chen Vor­tei­le ­des ­Die­sel­mo­tor­s ­ge­gen­über­ ­dem\n­Ben­zin­mo­tor.\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Der ­zum ­Be­trie­b er­for­der­li­che ­Kraft­stoff (­Die­sel) ist we­ni­ger ­feu­er­ge­fähr­lich als ­der ­für ei­nen ­Ben­zin­mo­tor.\n  2. Er hat ei­nen ­ge­rin­ge­ren ­Kraft­stoff­ver­brauch.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 32,
    label: '',
    question:
      'Er­klä­ren ­Sie ­die we­sent­li­chen ­Nach­tei­le ­des ­Ben­zin­mo­tor­s ­ge­gen­über­ ­dem\n­Die­sel­mo­tor.\n\n',
    answer:
      '\n  1. Das ­Ben­zin­-­Luft­ge­misch ­birg­t ­Ex­plo­si­ons­-­ un­d ­Brand­ge­fahr im ­Schiff.\n  2. ­Die ­Zünd­an­lage ­kann ­stör­emp­find­lich ­ge­gen ­Feuch­tig­keit un­d Näs­se ­sein.\n  3. ­Der ­Mo­tor hat ei­nen hö­he­ren ­Kraft­stoff­ver­brauch als ­der ­Die­sel­mo­tor.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 33,
    label: '',
    question: 'Wo­zu ­dient das Wen­de­ge­trie­be ei­nes ­Mo­tor­s?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Zum Ein­-­ un­d Aus­kup­peln ­des Pro­pel­ler­s,\n  2. ­zum Um­steu­ern ­des Pro­pel­ler­s auf Rü­ck­wärts­fahr­t,\n  3. ­zur Dreh­zahl­un­ter­set­zung.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 34,
    label: '',
    question:
      'Wo­durch­ un­ter­schei­den­ ­sich Ein­he­bel­-­ un­d Zwei­he­bel­schal­tung?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Bei Ein­he­bel­schal­tung wer­den ­Gas un­d ­Ge­trie­be ­gleich­zei­tig ­be­dient.\n  2. ­Bei Zwei­he­bel­schal­tung wer­den ­Gas un­d ­Ge­trie­be ­mit 2 He­beln ­ge­trennt ­be­dient.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 35,
    label: '',
    question:
      'Er­klä­ren ­Sie ­die ­Grund­s­truk­tur ­des Zwei­kreis­-­Kühl­sys­tems ­bei ­der ­Mo­tor­küh­lung?\n\n',
    answer:
      'Das Zwei­kreis­-­Kühl­sys­tem ­be­steht aus ei­nem ­ge­schlos­se­nen in­ne­ren\n­Süß­was­ser­kreis­lauf ­mit ei­ge­nem ­Kühl­was­ser­tank un­d ei­nem of­fe­nen\n­See­was­ser­kreis­lauf. ­Bei­de ­Kreis­läu­fe ­sin­d in ei­nem ther­mo­stat­ge­re­gel­ten\nWär­me­tau­scher wär­me­tech­nisch ­mi­t­ein­an­der ­ver­bun­den. ­Der in­ne­re\n­Süß­was­ser­kreis­lauf ­durch­fließt ­den ­Mo­tor.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 36,
    label: '',
    question:
      'Wel­chen Vor­teil hat ­die Zwei­kreis­-­Küh­lung ­ge­gen­über­ ­der Ein­kreis­-­Küh­lung?\n\n',
    answer:
      'Im Zwei­kreis­-­Kühl­sys­tem wird im in­ne­ren ­ge­schlos­se­nen ­Kühl­was­ser­kreis­lauf\n­Süß­was­ser­ ­ge­fah­ren­. ­Dem ­ge­schlos­se­nen ­Kühl­was­ser­sys­tem ­kön­nen ­Zu­sät­ze (z.B.\nFrost­schutz­mit­tel) ­zu­ge­ge­ben wer­den. ­Abla­ge­run­gen ­durch­ Fremd­was­ser wer­den\n­ver­hin­der­t. ­Durch­ ei­ne ther­mo­sta­ti­sche Re­ge­lung ­des Wär­me­aus­tau­sches ­zwi­schen\nin­ne­rem un­d ­äu­ße­rem ­Kreis­lauf er­reicht ­der ­Mo­tor schnel­ler ­sei­ne\n­Be­trieb­stem­pe­ra­tur, ­die­se wird auch ­kon­stant ­ge­hal­ten.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 37,
    label: '',
    question:
      'Was ­soll­te nach ­dem ­An­las­sen ­der ­Ma­schi­ne ­kon­trol­lier­t wer­den?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Kühl­was­ser­durch­lauf,\n  2. Öl­druck­-­ un­d ­La­dung,\n  3. ­Mo­to­ren­ge­räu­sche un­d\n  4. Aus­puff­ga­se.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 38,
    label: '',
    question:
      'Was ­kön­nen ers­te ­Stö­rungs­an­zei­chen­ im ­Mo­tor­be­trie­b ­sein?\n\n',
    answer:
      'Un­ge­wöhn­li­che un­d frem­de ­Mo­to­ren­ge­räu­sche, Vi­bra­ti­o­nen­, ­Ver­fär­bung ­der ­Ab­gas­e,\nAuf­leuch­ten­ ­der La­de­kon­trol­le b­zw. Öl­druck­kon­trol­le un­d ­die ent­spre­chen­den\nakus­ti­schen War­nun­gen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 39,
    label: '',
    question:
      'Der ­Die­sel­mo­tor Ih­res ­Boo­tes ­star­tet ­nicht. Wel­che ­Tei­le ­der ­Kraft­stoff­an­la­ge\n­soll­ten ­über­prüft wer­den ?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Kraft­stoff­fül­lung.\n  2. ­Kraft­stof­fab­sperr­hahn.\n  3. ­Kraft­stoff­schläu­che.\n  4. ­Kraft­stoff­fil­ter.\n  5. ­Kraft­stoff­pum­pe.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 40,
    label: '',
    question:
      'Der ­Ben­zin­mo­tor Ih­res ­Boo­tes ­star­tet ­nicht. Wel­che ­Tei­le ­der ­Kraft­stoff­an­la­ge\n­soll­ten ­über­prüft wer­den ?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Kraft­stoff­fül­lung.\n  2. ­Kraft­stof­fab­sperr­hahn.\n  3. ­Kraft­stoff­schläu­che.\n  4. ­Kraft­stoff­fil­ter.\n  5. ­Kraft­stoff­pum­pe.\n  6. ­Ver­ga­ser.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 41,
    label: '',
    question:
      'Wel­che ­Ur­sa­chen ­kön­nen ­zu ei­ner ­An­zei­ge ei­nes ­zu ­ge­rin­gen Öl­drucks ­füh­ren?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ein ­ver­stopf­tes Öl­sie­b (Öl­wan­ne),\n  2. ein ­zu ­ge­rin­ger Öl­stan­d,\n  3. ein ­ver­stopf­ter Öl­fil­ter,\n  4. ei­ne ­de­fek­te Öl­pum­pe,\n  5. ein ­de­fek­tes Öl­druck­ven­til,\n  6. ein ­de­fek­tes ­An­zei­ge­ge­rät.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 42,
    label: '',
    question:
      'Wel­che ­Ur­sa­chen ­kann das Auf­leuch­ten­ ­der Warn­lam­pe ­der ­Bat­te­rie­-­La­de­kon­trol­le\nwäh­ren­d ­des ­Be­trie­bes­ ­zur ­Fol­ge ha­ben­?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Die ­Ka­bel­ver­bin­dun­gen ­sin­d un­ter­bro­chen (oxy­dier­t, lo­se o­der ­ge­bro­chen).\n  2. ­Der Keil­rie­men­ ­zum An­trie­b ­der ­Licht­ma­schi­ne ist ­de­fek­t un­d es er­folg­t k­ei­ne Strom­er­zeu­gung.\n  3. ­Der Reg­ler o­der ­die ­Licht­ma­schi­ne ­kön­nen ­de­fek­t ­sein.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 43,
    label: '',
    question:
      'Wel­che ­Feh­ler­ur­sa­chen ­kann ei­ne schwa­r­ze ­Fär­bung ­der Aus­puff­ga­se ha­ben­?\n\n',
    answer:
      'Un­voll­stän­di­ge ­Ver­bren­nung ­durch­\n\n  1. ­kal­ten ­Mo­tor,\n  2. ­ver­schmutz­ten Luft­fil­ter,\n  3. schlech­te ­Kraft­stoff­qua­li­tät,\n  4. ­ver­stell­te Ein­spritz­pum­pe,\n  5. ­Über­las­tung ­des ­Mo­tor­s.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 44,
    label: '',
    question:
      'Wel­che ­Feh­ler­ur­sa­chen ­kann ei­ne wei­ße ­Fär­bung ­der Aus­puff­ga­se ha­ben­?\n\n',
    answer:
      'Ver­damp­fung von ­Was­ser ­durch­ z.B.\n\n  1. ­Kon­den­sat im Aus­puff­sys­tem ­bei noch ­kal­tem ­Mo­tor,\n  2. ­ge­ris­se­nen ­Zy­lin­der­kopf,\n  3. ­de­fek­te ­Zy­lin­der­kopf­dich­tung.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 45,
    label: '',
    question:
      'Wel­che Vor­sichts­maß­nah­men ­müs­sen ­beim Tan­ken un­d Um­fül­len von ­Brenn­stof­fen\n­ge­trof­fen wer­den?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Ma­schi­ne ab­stel­len­.\n  2. Of­fe­nes ­Feu­er ­lö­schen (Rau­chen ein­stel­len­).\n  3. K­ei­ne ­elek­tri­schen ­Schal­ter ­be­tä­ti­gen.\n  4. Al­le ­Öff­nun­gen schlie­ßen.\n  5. ­Trag­ba­re Tanks mög­lichst au­ßer­halb ­des ­Boo­tes ­be­fül­len.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 46,
    label: '',
    question:
      'Wel­che ­Maß­nah­men ­sin­d vor­ ­dem ­An­las­sen ei­nes ­Die­sel­mo­tor­s ­zu tref­fen?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Haupt­strom­schal­ter ein­schal­ten.\n  2. ­Kraft­stoff­-­ un­d ­Kühl­was­ser­ven­ti­le ­öff­nen.\n  3. ­Ge­trie­be auf "­neu­tra­l" ­stel­len­.\n  4. ­Kühl­was­ser ­prü­fen (Zwei­kreis­-­Kühl­sys­tem).\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 47,
    label: '',
    question:
      'Wel­che ­Maß­nah­men ­sin­d vor­ ­dem ­An­las­sen ei­nes ­Ben­zin­mo­tor­s ­zu tref­fen?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Haupt­strom­schal­ter ein­schal­ten.\n  2. ­Mo­tor­raum ­mit ­Bil­ge ent­lüf­ten.\n  3. ­Kraft­stoff­-­ un­d ­Kühl­was­ser­ven­ti­le ­öff­nen.\n  4. ­Ge­trie­be auf "­neu­tra­l" ­stel­len­.\n  5. ­Kühl­was­ser ­prü­fen (Zwei­kreis­-­Kühl­sys­tem).\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 48,
    label: '',
    question:
      'Wie ­kon­trol­lie­ren ­Sie ­den ­ord­nungs­ge­mä­ßen ­Be­trie­b ­des ­Mo­tor­s ?\n\n',
    answer:
      'Kon­trol­le ­der ­An­zei­ge­ge­rä­te:\n\n  1. Öl­druck un­d Öl­tem­pe­ra­tur,\n  2. ­Kühl­was­ser­tem­pe­ra­tur,\n  3. ­Mo­to­ren­dreh­zahl,\n  4. ­Bat­te­ri­e­la­dung un­d\n  5. au­ßer­dem auf ­Mo­tor­ge­räu­sche, Vi­bra­ti­o­nen­ un­d Fa­r­be ­der Aus­puff­ga­se ach­ten.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 49,
    label: '',
    question:
      'Wel­che ­Maß­nah­men tref­fen ­Sie nach ­dem Ab­stel­len­ ­des ­Mo­tor­s?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Kraft­stoff­ven­til schlie­ßen.\n  2. Haupt­strom­schal­ter (­Bat­te­rie) aus­schal­ten.\n  3. ­See­ven­ti­le schlie­ßen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 50,
    label: '',
    question:
      'Wäh­ren­d ­Sie un­ter ­Ma­schi­ne lau­fen, ­steig­t plötz­lich ­die ­Kühl­was­ser­tem­pe­ra­tur\n­stark an. Ih­re Yacht ist ­mit ei­nem ­Saildri­ve­-­An­trie­b ­aus­ge­stat­tet.\n\n  1. Wel­che ­ty­pi­sche ­Ur­sa­che hat ­der Tem­pe­ra­tur­an­stieg, wenn ei­ne ­tech­ni­sche ­Stö­rung un­wahr­schein­lich ist?\n  2. Wie ­kön­nen ­Sie ­die ­Stö­rung ein­fach ­be­he­ben?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Fremd­kör­per (­Fo­li­en­stü­cke, ­Plas­tik­tü­ten, ­Pflan­zen­t­ei­le o. Ä.) ha­ben­ ­den ­Kühl­was­se­r­ein­lass ­ver­stopft.\n  2. ­Mehr­mals ­ab­wech­seln­d vor­-­ un­d ­zu­rück­ fah­ren, ­so­dass ­sich ­die Fremd­kör­per vom ­Kühl­was­se­r­ein­lass ­lö­sen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 51,
    label: '',
    question:
      'Wel­che ­Feh­ler­ur­sa­chen ­kann ei­ne blau­e ­Fär­bung ­der Aus­puff­ga­se ha­ben­?\n\n',
    answer:
      'Zwei­takt­mo­tor: ­zu ­fet­tes ­Ben­zin­-­Öl­-­Ge­misch. Es ist ­zu­viel Schmier­öl im\n­Ge­misch.  \nVier­takt­mo­tor: ­zu viel Schmier­öl, Öl­ab­streif­rin­ge b­zw. ­Kol­ben­rin­ge ­de­fek­t.  \nIn ­bei­den ­Fäl­len ­ver­brennt Schmier­öl.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 52,
    label: '',
    question:
      'Er­klä­ren ­Sie ­die ­A­r­beits­wei­se in ­Be­zug auf ­die ­Zün­dung ­beim Ot­to­mo­tor un­d ­beim\n­Die­sel­mo­tor.\n\n',
    answer:
      'Beim Ot­to­mo­tor wird das ­zünd­fä­hi­ge ­Ben­zin­-­Luft­-­Ge­misch im ­Ver­ga­ser ­durch­\nEin­sprit­zung er­zeug­t un­d ­mit Fremd­zün­dung ­durch­ ei­ne ­Zünd­ker­ze ­ge­zün­det.  \n­Beim ­Die­sel­mo­tor wird ­die an­ge­saug­te Luft hoch­ ­ver­dich­tet un­d ­so er­wärm­t, dass\n­der ein­ge­spritz­te ­Die­sel­kraft­stoff ­sich ­durch­ Ei­gen­zün­dung in ­die­ser\n­kom­pri­mier­ten Luft ­ent­zün­det.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 53,
    label: '',
    question:
      'Wes­halb ­soll­te drin­gen­d ­ver­mie­den wer­den, dass ­beim ­Die­sel­mo­tor ­der\n­Kraft­stoff­tank leer ­ge­fah­ren­ wird?\n\n',
    answer:
      'In­ ­die Ein­spritz­pum­pe/­Kraft­stoff­lei­tung wür­de Luft ­ge­lan­gen. ­Start­ver­su­che\nnach ­dem Tan­ken wä­ren er­folg­los. Vor­ ­dem Tan­ken ­müss­ten ­die Lei­tung un­d ­die\nEin­spritz­pum­pe ent­lüf­tet wer­den. ­Abla­ge­run­gen ­so­wie ­Kon­dens­was­ser­bil­dung ­durch­\nTem­pe­ra­tur­schwan­kun­gen ­könn­ten ent­ste­hen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 54,
    label: '',
    question:
      'Wäh­ren­d ­der Fahr­t läss­t plötz­lich ­die ­Mo­tor­dreh­zahl a­b­rup­t nach un­d ­der ­Mo­tor\n­geht ­beim ­Zu­rück­le­gen ­des ­Gas­he­bels ­gänz­lich aus. ­Was ­kann ­die ­Ur­sa­che ­sein?\n\n',
    answer:
      'Es ist mög­li­cher­wei­se ein schwim­men­der Fremd­kör­per (Lei­ne, Tros­se, ­Pla­ne,\n­Per­sen­ning o. Ä.) in ­den Pro­pel­ler ­ge­ra­ten un­d ­be­hin­der­t b­zw. blo­ckier­t ih­n.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 55,
    label: '',
    question:
      'In­ wel­chen ­Be­rei­chen­ wer­den an ­Bord ­Bat­te­ri­en­ ein­ge­setz­t?\n\n',
    answer: 'Zum ­Star­ten­ un­d ­für das ­B­ord­netz.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 56,
    label: '',
    question:
      'Was ist ­beim La­den von ­Bat­te­ri­en­ drin­gen­d ­zu ­be­ach­ten?\n\n',
    answer:
      'Die ­Bat­te­rie­käs­ten b­zw. ­-­räu­me ­müs­sen aus­rei­chen­d ­be­-­ un­d ent­lüf­tet ­sein.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 57,
    label: '',
    question:
      '\n\n  1. ­Was ­be­deu­tet ­die ­An­ga­be ei­ner ­Bat­te­rie­ka­pa­zi­tät "2 x 60 Ah"? (­Be­grün­dung!)\n  2. Wel­che ­Net­to­ka­pa­zi­tät ­steht in ­dem Fall ­zur ­Ver­fü­gung? (­Be­grün­dung!)\n\n',
    answer:
      '\n  1. Es han­del­t ­sich um 2 ­Bat­te­ri­en­ (Ak­kus) ­mit je­weils 60 Am­pe­restun­den­, ins­ge­sam­t al­so 120 Ah ­Nenn­ka­pa­zi­tät.\n  2. ­Dem ent­spricht ei­ne ­Net­to­ka­pa­zi­tät von et­wa 72 Ah, da ein Ak­ku ­kaum ­über­ 80% ­sei­ner ­Nenn­ka­pa­zi­tät ­ge­la­den wer­den ­kann.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 58,
    label: '',
    question:
      'Ge­ben ­Sie ­die ­be­nö­tig­te Strom­men­ge (in Am­pe­restun­den­) an, um ­bei ei­ner\n12­-­Vol­t­-­An­la­ge zwei ­Ver­brau­cher ­mit je 24 Wat­t 10 ­Stun­den­ ­be­trei­ben ­zu ­kön­nen\n(­mit ­An­ga­be ­der ­Be­rech­nung!)\n\n',
    answer:
      'Be­nö­tig­te Strom­men­ge je ­Ver­brau­cher:  \n24:12 = 2 Am­pe­re ­ma­l An­zahl ­der ­Ver­brau­cher ­ma­l ­Stun­den­ er­gib­t:  \n2 x 2 A x 10 h = 40 Ah.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 59,
    label: '',
    question:
      'Was ­könn­te ­zu mög­li­chen ­Mo­tor­schä­den ­bis hin ­zum ­Kol­ben­fres­ser ­füh­ren?\n\n',
    answer:
      '\n\n  * ­Zu we­nig ­Kühl­was­ser, Dampf­bla­sen­ im ­Kühl­was­ser­schau­glas,\n  * ­Kühl­was­ser­tem­pe­ra­tur ­zu hoch­,\n  * ­zu ­nied­ri­ger o­der s­te­tig fal­len­der Öl­druck,\n  * ­zu we­nig o­der ­nicht ­ge­eig­ne­tes Öl,\n  * fal­len­de Dreh­zahl, ­zit­tern­de Na­del im Dreh­zahl­mes­ser, ­klop­fen­de ­Mo­tor­ge­räu­sche.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 60,
    label: '',
    question:
      'Wie muss Tau­werk ­be­schaf­fen­ ­sein, das ­für ­Fest­ma­che­lei­nen­, An­ker­-­ un­d\nSchlepp­tros­sen ­ver­wen­det wird?\n\n',
    answer: 'Es muss ­bruch­fest un­d ­elas­tisch ­sein.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 61,
    label: '',
    question:
      'Wo­durch­ ­kön­nen ­Sie ­ver­hin­dern, dass ­Fest­ma­che­lei­nen­ ­durch­ Scham­fie­len in\nK­lü­sen o­der an ­Kan­ten an ­der Pier ­be­schä­dig­t wer­den?\n\n',
    answer:
      'Durch­ ei­nen ­ge­gen ­Ver­rut­schen ­ge­si­cher­ten ­Plas­tik­schlauch, ­der ­über­ ­den\n­Fest­ma­cher an ­der ­Scheu­er­stel­le ­ge­zo­gen wird, hilfs­wei­se ­mit ei­nem\n­Tuch­strei­fen­.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 62,
    label: '',
    question:
      'Was ­müs­sen ­Sie hin­sicht­lich ­der ­Fes­tig­keit ­be­den­ken, wenn ­Sie Lei­nen­\n­zu­sam­menk­no­ten­?\n\n',
    answer:
      'Durch­ ei­nen Kno­ten­ ­kön­nen ­Fes­tig­keits­ver­lus­te ­bis ­zu 50% ­auf­tre­ten.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 63,
    label: '',
    question:
      'Wo­durch­ ­kön­nen ­Sie ­ver­hin­dern, dass ­bei Tau­werk aus un­ter­schied­li­chem In­nen­-­\nun­d Au­ßen­ma­te­ri­a­l ­die ­See­le in ­den ­Man­tel ­rutscht?\n\n',
    answer: 'Durch­ ei­nen ­ge­näh­ten Takling.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 64,
    label: '',
    question:
      'Wie ­sin­d längs­seits ­lie­gen­de Fahr­zeu­ge ­festz­u­ma­chen?  \n­Er­gän­zen ­Sie ­die Skiz­ze un­d ­be­nen­nen ­Sie ­die Lei­nen­.\n\n![g4078f](../i­ma­ge­s/g4078f.­gif)\n\n',
    answer: '\n\n![g4078a](../i­ma­ge­s/g4078a.­gif)\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 65,
    label: '',
    question:
      'Wie ­kön­nen ­Sie ­mit Hil­fe von zwei ­Fen­dern un­d ei­nem ­Fen­der­bret­t Ih­r ­Boot\n­fest­ma­chen, wenn ­die Pier ­mit vor­sprin­gen­den P­fäh­len ­ver­se­hen ist? ­Er­gän­zen\n­Sie ­die Skiz­ze ­mit Lei­nen­.\n\n![g4079f](../i­ma­ge­s/g4079f.­gif)\n\n',
    answer: '\n\n![g4079a](../i­ma­ge­s/g4079a.­gif)\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 66,
    label: '',
    question:
      'Was ist ­beim Rei­ni­gen ei­nes ­mit An­ti­fou­ling ­be­han­del­ten Un­ter­was­ser­schif­fes ­zu\n­be­ach­ten?\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. ­Was­ser un­d Schmutz auf­fan­gen, ­nicht in ­Ge­wäs­ser o­der ­Ka­na­li­sa­ti­o­n lei­ten,\n  2. Um­welt­schutz­be­stim­mun­gen ­be­ach­ten,\n  3. Das ­Schiff ­soll­te nur auf ei­nem ent­spre­chen­d ­aus­ge­rüs­te­ten Rei­ni­gungs­platz ­ab­ge­spritz­t wer­den.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 67,
    label: '',
    question:
      'Ein ­funk­ti­ons­fä­hi­ge­s ­elek­tri­sches ­Ge­rät ­a­r­bei­tet an ­Bord ­nicht. ­Nen­nen ­Sie\nhäu­fi­ge ­Ur­sa­chen un­d ­was ­kann ­zur ­Be­he­bung ­ge­tan wer­den?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Schlech­te ­Kon­tak­te un­d ­Kor­ro­si­on.\n  2. ­Kon­tak­te ­fest ­an­zie­hen, ­kor­ro­dier­te ­Stel­len­ ­mit feins­tem Schleif­pa­pier ­säu­bern, ­Kon­takt­spray­ ­ver­wen­den.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 68,
    label: '',
    question:
      'War­um ­müs­sen Schä­den im ­Gel­coat un­ver­züg­lich ­be­sei­tig­t wer­den?\n\n',
    answer:
      'Das La­mi­nat un­ter ­der ­Gel­coat­schicht ­nimm­t ­Was­ser auf un­d wird da­durch­\n­ge­schä­dig­t.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 69,
    label: '',
    question:
      'Wel­che ­Da­ten ­soll­ten an ­Bord ­min­des­tens ­do­ku­men­tier­t wer­den?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Na­men un­d ­Funk­ti­o­nen­ ­der ­Cre­w­mit­glie­der­.\n  2. ­Be­ginn un­d En­de ei­ner Fahr­t un­d\n  3. in an­ge­mes­se­nen ­Zeit­ab­stän­den: ­Po­si­ti­o­n, ­Kur­s, ­Ge­schwin­dig­keit, Strö­mung, Wet­ter, Luft­druck.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 70,
    label: '',
    question:
      'Wel­che ­Si­cher­heits­maß­nah­men ­müs­sen auch ­bei ru­hi­gem Wet­ter ­bei ­Nacht­fahr­ten­\n­be­ach­tet wer­den?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Bei je­der Tä­tig­keit an ­Deck Ret­tungs­wes­ten un­d ­Si­cher­heits­gur­t ­tra­gen.\n  2. Nur ­mit am ­Schiff ein­ge­pick­ter ­Si­cher­heits­lei­ne ­über­ ­Deck ­ge­hen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 71,
    label: '',
    question:
      'Was ­ver­ste­hen ­Sie un­ter "Rad­ef­fek­t" ­des ­Schiffs­pro­pel­ler­s (Schrau­be)?\n\n',
    answer:
      '"Rad­ef­fek­t" ist ­die ­seit­li­che ­Ver­set­zung ­des Hecks ­durch­ ­die dre­hen­de\nSchrau­be.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 72,
    label: '',
    question:
      'Mit­ wel­chen 4 ­An­ga­ben­ wer­den Pro­pel­ler auf Yach­ten ­be­schrie­ben?\n\n',
    answer:
      'An­zahl ­der F­lü­gel, ­Grö­ße ih­rer ­Flä­che, ­Durch­mes­ser un­d ­Stei­gung.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 73,
    label: '',
    question:
      'Wie wirk­t ­der rechts­-­ b­zw. ­links­dre­hen­de Pro­pel­ler auf das ­Schiffs­heck ­bei\nRü­ck­wärts­fahr­t?\n\n',
    answer:
      'Ein rechts­dre­hen­der Pro­pel­ler ­ver­setz­t das Heck ­bei Rü­ck­wärts­fahr­t nach\n­Back­bord, ein ­links­dre­hen­der nach ­Steu­er­bord.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 74,
    label: '',
    question:
      '\n  1. Wie dre­hen ­bei ei­nem Zwei­sch­rau­ber in ­der Re­gel ­die Pro­pel­ler?\n  2. Wel­chen ­ma­nö­vrier­tech­ni­schen­ Vor­teil ha­ben­ Yach­ten ­mit zwei Pro­pel­lern?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Ge­gen­läu­fig.\n  2. ­Mit zwei Pro­pel­lern ­kann ­man ­na­he­zu auf ­der ­Stel­le dre­hen, in­dem ­man ei­nen Pro­pel­ler vor­wärts­ un­d ei­nen Pro­pel­ler rü­ck­wärts­ ­a­r­bei­ten läss­t. ­Die ­Ma­nö­vrier­fä­hig­keit wird da­durch­ ­ver­bes­ser­t.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 75,
    label: '',
    question:
      'War­um ­gib­t es ­bei ei­nem Zwei­-­Schrau­ben­schiff (in ­der Re­gel) k­ei­nen Rad­ef­fek­t?\n\n',
    answer:
      'Die Dreh­rich­tun­gen ­der Schrau­ben­ ­sin­d ­ge­gen­läu­fig. ­So he­ben ­sich ­die\nje­wei­li­gen Rad­ef­fek­te ­ge­gen­sei­tig auf.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 76,
    label: '',
    question: 'Was ist ein ­Bugstrahl­ru­der un­d wo­zu ­dient es?\n\n',
    answer:
      'Ei­ne im ­Bug ei­ner Yacht ­be­find­li­che ­Röh­re ­mit ei­nem Pro­pel­ler, ­mit ­dem ein\nQuer­schub un­d da­mit ein Dre­hen ­des ­Bu­ge­s ­bei ­ge­rin­gen Vor­aus­ge­schwin­dig­kei­ten\ner­reicht wer­den ­kann.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 77,
    label: '',
    question:
      'Wann ­soll­te aus ­Grün­den ­der ­Si­cher­heit auf ­Mo­to­ryach­ten ­der Au­ßen­fahr­stan­d\n­be­setz­t wer­den?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Bei ­ver­min­der­ter ­Sicht ­zum ­Wahr­neh­men ­der ­Schall­si­gna­le.\n  2. ­Bei ­Ma­nö­ver­n in en­gen ­Ge­wäs­sern ­zur ­bes­se­ren Rund­um­sicht.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 78,
    label: '',
    question:
      'War­um ­emp­fiehl­t ­sich ­beim Schlep­pen ­die ­Ver­wen­dung ei­ner Hah­ne­pot un­d wo\n­soll­te ­sie ­be­leg­t wer­den?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Ei­ne Hah­ne­pot ­ver­teil­t ­die ­Zug­kräf­te auf ­meh­re­re ­Be­leg­punk­te ­für ­die Schlepp­lei­ne an ­der ­Durch­füh­rung an ­Bug un­d auf ­den ­bei­den ­Boots­sei­ten­.\n  2. ­Zum ­Be­le­gen ­eig­nen ­sich ­zu­meist ­kräf­ti­ge ­Klam­pen­ ­für ­die Vor­spring auf ­bei­den ­Boots­sei­ten­.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 79,
    label: '',
    question:
      'Sie wol­len in ei­ne ­Box ein­lau­fen. Wie ­be­rei­ten ­Sie ­die Ach­ter­lei­nen­ vor­ un­d\n­ma­chen ­sie ­fest?\n\n',
    answer:
      'Ach­ter­lei­nen­ ­mit Au­ge ­ver­se­hen. Mög­lichst früh­zei­tig ­über­ ­die P­fäh­le le­gen,\n­bei ­seit­li­chem Win­d ­zu­er­st ­über­ ­den Luv­pfahl.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 80,
    label: '',
    question:
      'Wel­che Vor­be­rei­tung ha­ben­ ­Sie ­für ein ­An­le­ge­ma­nö­ver­ ­zu tref­fen?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Cre­w ­für ­Ma­nö­ver­ ein­tei­len,\n  2. Lei­nen­ un­d ­Fen­der ­be­reit­le­gen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 81,
    label: '',
    question:
      'Be­schrei­ben ­Sie das Fahr­ma­nö­ver­ ­mit ei­nem Zwei­-­Schrau­ben­schiff ­bei ei­ner\nDre­hung auf en­gem Raum ­über­ ­Steu­er­bord.\n\n',
    answer:
      'Ru­der har­t ­Steu­er­bord, ­Steu­er­bord­-­Ma­schi­ne rü­ck­wärts­, ­Back­bord­ma­schi­ne vor­aus.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 82,
    label: '',
    question:
      'Bei wel­chen ­Ma­nö­ver­n ­kön­nen ­Sie ein ­Bugstrahl­ru­der ­sinn­voll ein­set­zen?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Beim An­-­ un­d Ab­le­gen.\n  2. ­Beim Dre­hen auf en­gem Raum.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 83,
    label: '',
    question:
      'Sie ­lie­gen längs­seits ­mit ­der ­Steu­er­bord­sei­te an ei­ner Pier. ­Be­schrei­ben ­Sie\nein Ab­le­ge­ma­nö­ver­ un­ter ­gleich­zei­ti­gem Ein­satz von ­Bugstrahl­ru­der un­d\n­Ma­schi­ne.\n\n',
    answer:
      '\n  1. He­bel ­für ­Bugstrahl­ru­der nach ­Back­bord le­gen, ­so­dass ­der ­Bug von ­der Pier ­weg­ge­drück­t wird (nach ­Back­bord schwenk­t) un­d ­gleich­zei­tig\n  2. Ru­der­la­ge ­deut­lich nach ­Steu­er­bord un­d lang­sa­me Fahr­t vor­aus, ­so­dass das Heck nach ­Back­bord aus­schwenk­t. \n\n­So wird das ­Schiff fast par­al­lel von ­der Pier ­ab­ge­drück­t.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 84,
    label: '',
    question:
      'War­um ­kann das ­An­lau­fen ei­nes Ha­fens ­bei auf­lan­di­gem ­Stark­win­d b­zw. schwe­rem\nWet­ter ­ge­fähr­lich wer­den?\n\n',
    answer:
      'Ge­fahr ­durch­ ­Grund­seen b­zw. ­Kreuz­se­en. Mög­lich­keit von Quer­strom­wir­beln.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 85,
    label: '',
    question:
      'Sie wer­den in ­Küs­ten­nä­he von ei­nem ­Stur­m ­über­rascht. Wie ­ver­hal­ten ­Sie ­sich\n­mit ei­ner ­Mo­to­ryacht?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Mög­lichst rasch ­ver­su­chen, Ha­fen o­der ­Land­schutz an­zu­lau­fen.\n  2. Gg­f. ­Mo­to­ryacht ­mit lang­sa­mer Fahr­t ­ge­gen ­die ­See hal­ten.\n  3. ­Si­cher­heits­maß­nah­men ­für ­die ­Be­sat­zung tref­fen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 86,
    label: '',
    question:
      'Wor­auf ­müs­sen ­Sie ach­ten, wenn ­Sie in Ti­de­ge­wäs­sern längs­seits ei­ner Pier\n­fest­ge­macht ha­ben­?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Die ­Was­ser­tie­fe muss auch ­bei ­Nied­rig­was­ser aus­rei­chen­ o­der ­si­che­res Auf­set­zen ­ge­währ­leis­tet ­sein.\n  2. ­Die Lei­nen­ ­müs­sen ­für ­den Ti­den­stieg o­der ­-­fall aus­rei­chen­d lang ­sein. ­Bei ­grö­ße­rem Ti­den­hub da­r­f das Fahr­zeug k­ei­nes­falls un­be­auf­sich­tig­t blei­ben.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 87,
    label: '',
    question:
      'Sie fah­ren ­bei ­fri­schem Win­d un­d ­mit­lau­fen­dem Strom (Win­d ­ge­gen Strom) nach\nLu­v. Wel­che ­Aus­wir­kun­gen hat ein ­ge­gen ­den Win­d ­set­zen­der Strom auf ­den\n­See­gang?\n\n',
    answer:
      'Durch­ ­den Strom ent­steht ei­ne ­kur­z­e, s­tei­le un­d ­kab­be­li­ge ­See.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 88,
    label: '',
    question:
      'Wie wirk­t ­sich ­mit­lau­fen­der Strom auf ­die Fahr­t ei­nes Fahr­zeugs un­d ­die\nLo­g­an­zei­ge aus?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Der Strom er­höht ­die Fahr­t ­über­ ­Grund.\n  2. Das Lo­g ­zeig­t ­dies ­nicht an.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 89,
    label: '',
    question:
      'Wel­cher ­Kurs­win­kel ist ­bei schwe­rer ­See am ­bes­ten ­ge­eig­net, das Auf­schla­gen­\n­des ­Boo­tes ­zu ­ver­rin­gern?\n\n',
    answer:
      'Ein ­Kurs­win­kel von 20 ­bis 25° ­be­zo­gen auf ­die ­See­gangs­rich­tung ist am ­bes­ten\n­ge­eig­net, har­tes Auf­schla­gen­ ­zu ­ver­rin­gern.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 90,
    label: '',
    question:
      'Wel­che Hilfs­mit­tel ­kön­nen ­Sie ein­set­zen, um ei­nen ­Über­bord­ge­fal­le­nen­ an ­Deck\n­zu ­be­kom­men?\n\n',
    answer:
      'Be­weg­li­che (un­d ­ge­si­cher­te) Bade­lei­ter, ­be­schwer­te Tritt­sch­lin­ge,\nRet­tungs­tal­je, ­Ber­ge­gur­t.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 91,
    label: '',
    question:
      'Was ist ­so­for­t ­zu tun, wenn je­man­d ­über­ ­Bord ­ge­fal­len ist?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Ruf: "­Men­sch ­über­ ­Bord!",\n  2. Ret­tungs­mit­tel ­zu­wer­fen,\n  3. ­Aus­guck hal­ten, ­Mann im Au­ge ­be­hal­ten,\n  4. ­Ma­schi­ne ­star­ten­,\n  5. "­Men­sch­-­über­-­Bord­-­Ma­nö­ver­",\n  6. Not­mel­dung ­ab­ge­ben,\n  7. gg­f. ­Mar­kie­rungs­blitz­bo­je wer­fen,\n  8. gg­f. ­MOB­-­Tas­te ei­nes ­sa­tel­li­ten­ge­stütz­ten ­Na­vi­ga­ti­ons­ge­rä­tes ­drü­cken,\n  9. ­Ber­gung ­durch­füh­ren.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 92,
    label: '',
    question:
      'Wel­che ­Maß­nah­men ­kön­nen ­ge­gen das ­Über­bord­fal­len ­ge­trof­fen wer­den?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Si­cher­heits­gur­te ­an­le­gen un­d ein­pi­cken.\n  2. An­brin­gen von ­Streck­tau o­der Lauf­lei­nen­ vom ­Bug ­zum Heck.\n  3. Hin­wei­sen auf ­Be­fes­ti­gungs­punk­te (Ein­pick­punk­te ­für ­Ka­ra­bi­ner­ha­ken­).\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 93,
    label: '',
    question:
      'Nen­nen ­Sie ­die ­grund­sätz­li­chen ­Schrit­te un­d ih­re ­Zie­le ­zur Ret­tung ei­ner ­über­-­\n­Bord­-­ge­gan­ge­nen ­Per­son.\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Ma­schi­ne ­star­ten­,\n  2. ­Su­che, Her­stel­lung ei­nes ­Sicht­kon­tak­tes ­zur ­über­-­Bord­-­ge­gan­ge­nen ­Per­son,\n  3. "­Men­sch­-­über­-­Bord­-­Ma­nö­ver­", An­nä­he­rung an ­die im ­Was­ser ­trei­ben­de ­Per­son un­d Her­stel­lung ei­ner ers­ten Lei­nen­ver­bin­dung,\n  4. ­Ber­gung, ­si­che­res un­d schnel­les An­bord­neh­men ­der ­Per­son,\n  5. Ers­te Hil­fe, ­Be­treu­ung,\n  6. gg­f. Not­mel­dung ­ab­ge­ben.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 94,
    label: '',
    question:
      'Mit­ wel­chen Hilfs­mit­teln ­kön­nen ­Sie ­den ­Be­zugs­punk­t (in­ter­na­ti­o­na­le­r ­Be­griff:\n­Da­tum) ­für ­die ­Su­che nach ei­nem ­Über­bord­ge­fal­le­nen­ ­si­chern?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Mar­kie­rungs­blitz­bo­je,\n  2. ­MOB­-­Tas­te ei­nes ­sa­tel­li­ten­ge­stütz­ten ­Na­vi­ga­ti­ons­ge­rä­tes (z.B. G­PS).\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 95,
    label: '',
    question:
      'Was ­ge­hör­t u.a. ­zur ­Si­cher­heits­aus­rüs­tung z.B. ei­ner 10 m­-­Yacht? ­Nen­nen ­sie\n­min­des­tens ­sechs Aus­rüs­tungs­ge­gen­stän­de.\n\n',
    answer:
      '\n  1. Lenz­pum­pen­ un­d Püt­zen,\n  2. Leck­si­che­rungs­ma­te­ri­a­l,\n  3. ­Feu­er­lö­scher,\n  4. Werk­zeug un­d Er­satz­tei­le,\n  5. ­See­not­si­gnal­mit­tel,\n  6. Hand­lam­pen­,\n  7. ­Funk­ein­rich­tung,\n  8. An­ker,\n  9. Ers­te­-­Hil­fe­-­Aus­rüs­tung,\n  10. Ra­dar­re­flek­tor un­d\n  11. Ret­tungs­mit­tel.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 96,
    label: '',
    question:
      'Was ­ge­hör­t ­zur ­Si­cher­heits­aus­rüs­tung ­der ­Be­sat­zung in ­der ­Küs­ten­fahr­t?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Ret­tungs­wes­te un­d ­Si­cher­heits­gur­t (­Li­fe­bel­t) ­für je­des ­Be­sat­zungs­mit­glie­d,\n  2. Ret­tungs­floß (Ret­tungs­in­sel),\n  3. Ret­tungs­kra­gen ­mit ­Tag­-­ un­d ­Nacht­si­gna­l un­d\n  4. Ers­te­-­Hil­fe­-­Aus­rüs­tung ­mit ­An­lei­tung.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 97,
    label: '',
    question:
      'Wie er­hal­ten ­Sie Kennt­nis ­über­ das ­nächs­te War­tungs­da­tum ei­ner Ret­tungs­in­sel?\n\n',
    answer:
      'Die run­de, auf ­der In­sel kle­ben­de fa­r­bi­gen ­Ser­vice­pla­ket­te o­der das ­bei ­der\nletz­ten War­tung ­mit­ge­lie­fer­te ­Zer­ti­fi­kat ­ge­ben Aus­kunft ­über­ ­den ­nächs­ten­\nWar­tungs­ter­min.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 98,
    label: '',
    question:
      'Wor­auf ­müs­sen ­Sie ­bei Ih­ren ­Au­to­ma­ti­kret­tungs­wes­ten hin­sicht­lich ­der\n­Funk­ti­ons­si­cher­heit ach­ten?\n\n',
    answer:
      'Auf­ re­gel­mä­ßi­ge War­tung. War­tungs­fäl­lig­keit er­kenn­ba­r an ­der fa­r­bi­gen\n­Ser­vice­pla­ket­te.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 99,
    label: '',
    question:
      'Was ist auf ­Deck ei­ner Yacht ein ­Streck­tau (auch Lauf­lei­ne ­ge­nannt) un­d wo­zu\n­dient es?\n\n',
    answer:
      'Ein ­ne­ben­ ­der ­Fuß­re­ling ­ver­lau­fen­der ­Draht, ­Gur­t o­der ei­ne ­star­ke Lei­ne\n­zwi­schen ­Cock­pit un­d Vor­schiff straff ­ge­spannt ­zum Ein­pi­cken ­der\n­Si­cher­heits­lei­ne (­Li­fe­belts).\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 100,
    label: '',
    question:
      'Wel­che ­See­not­si­gnal­mit­tel ­soll­ten ­Sie an ­Bord ha­ben­? ­Nen­nen ­Sie ­min­des­tens 6\n­Bei­spie­le.\n\n',
    answer:
      '\n  1. Hand­fa­ckeln, rot,\n  2. Handra­ke­ten­, rot,\n  3. Rauch­fa­ckeln o­der Rauch­topf, oran­ge,\n  4. ­Si­gnal­pis­to­le ­mit ­Mu­ni­ti­o­n,\n  5. ­See­was­ser­fär­ber,\n  6. ­Si­gna­l­flag­gen­ N un­d C,\n  7. ­Si­gnal­lam­pe,\n  8. ­See­not­funk­bo­je.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 101,
    label: '',
    question:
      'Wel­che ­Feu­er­lö­sch­ein­rich­tun­gen ­soll­ten an ­Bord ­sein?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Feu­er­lö­scher (AB­C­-­Pul­ver­lö­scher un­d e­ven­tu­ell ­CO2­-­Lö­scher),\n  2. Pütz ­zum ­Lö­schen von ­Brän­den ­fes­ter ­Stof­fe,\n  3. ­Feu­er­lösch­de­cke,\n  4. ­Lösch­durch­lass ­für ­ge­schlos­se­ne ­Mo­tor­räu­me, ­der das ­Lö­schen von ­Brän­den ­mit ­CO2­-­Lö­schern oh­ne ­Sau­er­stoff­zu­trit­t er­mög­licht.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 102,
    label: '',
    question:
      'Wel­che ­Feu­er­löschar­ten­ ­sin­d ­für S­port­boo­te ­ge­eig­net?  \nWie un­d wo ­sin­d ­sie an ­Bord un­ter­zu­brin­gen?\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. ­Der AB­C­-­Pul­ver­lö­scher, ­für ­ge­schlos­se­ne ­Mo­tor­räu­me ­der ­CO2­-­Lö­scher.\n  2. ­Der ­Feu­er­lö­scher muss ­ge­brauchs­fer­tig un­d leicht er­reich­ba­r ­sein, ­CO2­-­Lö­scher ­nicht im ­Schiff­s­in­ne­ren un­ter­brin­gen (Er­sti­ckungs­ge­fahr ­bei Le­cka­ge).\n  3. Er ­soll in ­der Nä­he ­der ­Ma­schi­nen­räu­me, ­der ­Kom­bü­se ­so­wie ­der ­Koch­-­ o­der Heiz­stel­le ­mon­tier­t ­sein.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 103,
    label: '',
    question:
      'Wie wird ­die ­stän­di­ge ­Funk­ti­ons­si­cher­heit ei­nes ­Feu­er­lö­scher­s ­si­cher­ge­stell­t?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Durch­ Ein­hal­tung ­des vor­ge­schrie­be­nen­ ­Prüf­ter­mins, er­sicht­lich auf ­der ­Prüf­pla­ket­te.\n  2. An­han­d ­der ­Be­die­nungs­an­wei­sung muss ­man ­sich ­mit ­der Hand­ha­bung ­ver­traut ­ma­chen.\n  3. ­Der ­Feu­er­lö­scher muss vor­ ­Feuch­tig­keit un­d ­Kor­ro­sion ­ge­schütz­t wer­den.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 104,
    label: '',
    question: 'Wie wird ein ­Bran­d an ­Bord wirk­sam ­be­kämpft?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Al­le ­Öff­nun­gen schlie­ßen,\n  2. ­Brenn­stoff­zu­fuhr (Haupt­schal­ter) un­ter­bre­chen­,\n  3. ­Feu­er­lö­scher er­st am ­Brand­herd ­be­tä­ti­gen,\n  4. ­Feu­er von un­ten un­d von vor­n ­be­kämp­fen,\n  5. ­Lösch­de­cke ein­set­zen,\n  6. F­lüs­sig­keits­brän­de ­nicht ­mit ­Was­ser ­be­kämp­fen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 105,
    label: '',
    question:
      'Was ist vor­ Rei­se­be­ginn ­beim ­See­klar­ma­chen ­zu ­über­prü­fen un­d ­zu ­be­ach­ten?\n­Nen­nen ­Sie ­min­des­tens 6 ­Bei­spie­le.\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­See­tüch­tig­keit ­der Yacht,\n  2. ­Zahl un­d ­Zu­stan­d ­der ­Se­gel,\n  3. ­Treib­stoff­vor­rat,\n  4. ­Na­vi­ga­ti­ons­un­ter­la­gen­,\n  5. ­Si­cher­heits­ein­wei­sung ­der ­Be­sat­zung,\n  6. Ret­tungs­mit­tel,\n  7. ­See­not­si­gna­le,\n  8. Trink­was­ser­-­ un­d Pro­vi­a­nt­vor­rä­te,\n  9. ­Funk­ti­ons­fä­hig­keit ­des ­Mo­tor­s,\n  10. ­Funk­ti­ons­fä­hig­keit ­der ­elek­tro­ni­schen­ ­Na­vi­ga­ti­ons­ge­rä­te,\n  11. Lenzein­rich­tun­gen,\n  12. ­Feu­er­lö­scher,\n  13. ­Boots­-­ un­d ­Per­so­nal­pa­pie­re,\n  14. ­Be­triebs­fä­hig­keit ­der UK­W­-­See­funkstel­le.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 106,
    label: '',
    question:
      'Was ­ge­hör­t ­zur ­Si­cher­heits­ein­wei­sung ­der ­ge­sam­ten ­Be­sat­zung vor­ Rei­se­be­ginn?  \n­Nen­nen ­Sie ­min­des­tens 6 ­Bei­spie­le.\n\n',
    answer:
      'Ein­wei­sung in ­Ge­brauch un­d ­Be­die­nung\n\n  1. ­der Ret­tungs­wes­ten un­d ­Si­cher­heits­gur­te,\n  2. ­der Ret­tungs­in­sel,\n  3. ­der ­Si­gnal­mit­tel,\n  4. ­der Lenz­pum­pen­,\n  5. ­der ­See­ven­ti­le un­d ­des ­Bord­-­W­C,\n  6. ­der ­Kochein­rich­tung,\n  7. ­der ­Feu­er­lö­scher,\n  8. ­der ­Mo­to­r­an­la­ge,\n  9. ­der ­Elek­tro­an­la­ge,\n  10. ­des Rund­funk­ge­rä­tes un­d UK­W­-­See­funkstel­le,\n  11. ­Ver­hal­ten ­bei "­Men­sch­-­über­-­Bord",\n  12. Er­ken­nen un­d ­Ver­hal­ten ­bei ­See­krank­heit.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 107,
    label: '',
    question:
      'In­ wel­che ­tech­ni­schen­ Ein­rich­tun­gen/Aus­rüs­tun­gen muss ­der ­Schiffs­füh­rer ­die\n­Be­sat­zung vor­ Rei­se­an­trit­t un­be­ding­t ein­wei­sen? ­Nen­nen ­Sie ­min­des­tens 6\n­Bei­spie­le.\n\n',
    answer:
      '\n  1. An­ker­ge­schirr,\n  2. Lenzein­rich­tung,\n  3. ­Feu­er­lö­sch­ein­rich­tun­gen,\n  4. ­Mo­to­r­an­la­ge,\n  5. ­See­ven­ti­le,\n  6. UK­W­-­See­sprech­funk­ge­rät,\n  7. ­MOB­-­Tas­te vom ­sa­tel­li­ten­ge­stütz­ten ­Na­vi­ga­ti­ons­ge­rät (z.B. G­PS),\n  8. ­See­not­si­gnal­mit­tel,\n  9. Notru­der­ein­rich­tung.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 108,
    label: '',
    question:
      'Wel­che ­Si­cher­heits­maß­nah­men ­sin­d vor­ je­dem Aus­lau­fen ­durch­zu­füh­ren? ­Nen­nen ­Sie\n­min­des­tens 6 ­Bei­spie­le.\n\n',
    answer:
      '\n  1. Wet­ter­be­richt ein­ho­len,\n  2. ­Kon­trol­le ­der ­Si­cher­heits­aus­rüs­tung,\n  3. ­Kon­trol­le von ­Mo­tor un­d ­Schal­tung,\n  4. ­Kon­trol­le ­der nau­ti­schen ­Ge­rä­te,\n  5. ­Kon­trol­le ­der ­Bil­ge,\n  6. ­Über­prü­fen ­des ­Was­ser­-­ un­d ­Kraft­stoff­vor­rats­,\n  7. ­Kon­trol­le ­der ­Schall­-­ un­d ­Licht­si­gnal­ein­rich­tung,\n  8. ­Kon­trol­le ­der ­Po­si­ti­ons­la­ter­nen­,\n  9. ­Be­reit­le­gen ­der ak­tu­el­len ­See­kar­ten­ un­d nau­ti­schen ­Ver­öf­fent­li­chun­gen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 109,
    label: '',
    question:
      'War­um ­soll­ten al­le ­Cre­w­mit­glie­der­ La­ge un­d ­Funk­ti­o­n ­sämt­li­cher ­Pum­pen­ un­d\n­Ven­ti­le ken­nen?\n\n',
    answer: 'Da­mit im ­Be­da­rfs­fall ­sie je­der ­be­die­nen ­kann.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 110,
    label: '',
    question:
      'War­um ­soll­te ­die ­Cre­w in ­die ­Funk­ti­o­n ­des ­Bord­-­W­C ein­ge­wie­sen wer­den?\n\n',
    answer:
      'Weil ­durch­ un­sach­ge­mä­ße ­Be­die­nung ­Was­ser ins ­Boot­s­in­ne­re ­ge­lan­gen ­kann.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 111,
    label: '',
    question:
      'War­um ­soll­te ­die ­Cre­w vor­ Rei­se­be­ginn in ­die ­Funk­ti­o­n ­des An­ker­ge­schirr­s un­d\n­die ­Durch­füh­rung ei­nes An­ker­ma­nö­ver­s ein­ge­wie­sen wer­den?\n\n',
    answer:
      'Da­mit je­der ­den An­ker ­si­cher ­aus­brin­gen un­d ein­ho­len ­kann.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 112,
    label: '',
    question:
      'Wie ­ver­hal­ten ­Sie ­sich, wenn Ih­r ­Schiff leck­ge­schla­gen­ ist?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Mel­dung ­ab­ge­ben.\n  2. Je nach Er­for­der­nis­sen Fahr­t aus ­dem ­Schiff ­neh­men.\n  3. Lenz­pum­pen­ ­be­tä­ti­gen, Lecks­u­che, Leck ­mit ­Bord­mit­teln ab­dich­ten.\n  4. ­Küs­te b­zw. fla­ches ­Was­ser an­steu­ern.\n  5. Fahr­zeug ­so trim­men, dass Leck­stel­le aus ­dem ­Was­ser ­komm­t b­zw. mög­lichst we­nig un­ter ­Was­ser ist.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 113,
    label: '',
    question:
      'Was tun ­Sie, wenn Ih­r ­Schiff leck­ge­schla­gen­ ist un­d das ­Was­ser im ­Schiff trotz\nal­ler ­Maß­nah­men wei­ter ­steig­t?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Not­zei­chen­ ­ge­ben, ­Funk­mel­dung ­ab­ge­ben, gg­f. Radar­trans­pon­der ein­schal­ten.\n  2. ­Ver­las­sen ­des ­Boo­tes vor­be­rei­ten, Ret­tungs­wes­ten ­an­le­gen, Ret­tungs­in­sel ­klar­ma­chen.\n  3. Wenn mög­lich, ru­hi­ge­s Flach­was­ser ­an­lau­fen un­d ­Schiff auf ­Grun­d ­set­zen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 114,
    label: '',
    question:
      'Wel­che ­Fol­gen­ ­kön­nen ­Grund­be­rüh­run­gen un­d har­te ­Stö­ße, z.B. ­bei\n­An­le­ge­ma­nö­ver­n, o­der ­Kol­li­si­o­nen ­mit ­trei­ben­den ­Ge­gen­stän­den ha­ben­?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Ei­ne ­Be­schä­di­gung ­der ­Bord­wan­d ­kann ein­tre­ten.\n  2. Es ­kann ­Sink­ge­fahr ent­ste­hen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 115,
    label: '',
    question:
      'Wel­che ­grund­sätz­li­che ­Ver­hal­tens­wei­se ­soll­te ­be­ach­tet wer­den, wenn Ih­r ­Schiff\nin ­See­not ­komm­t?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Ru­he ­be­wah­ren un­d ­über­leg­t han­deln.\n  2. ­See­not­mel­dung ­ab­ge­ben, gg­f. Radar­trans­pon­der ein­schal­ten.\n  3. Ret­tungs­in­sel ­kla­r ­ma­chen.\n  4. Ret­tungs­wes­te un­d ­Si­cher­heits­gur­t ­an­le­gen.\n  5. ­So lan­ge wie mög­lich an ­Bord blei­ben.\n  6. Wär­me­n­de ­Klei­dung ­an­zie­hen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 116,
    label: '',
    question:
      'Wel­che ­Maß­nah­men tref­fen ­Sie, ­be­vor­ ­Sie von Ih­rem Fahr­zeug in ei­ne\nRet­tungs­in­sel ­über­stei­gen?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Ret­tungs­wes­te un­d ­Si­cher­heits­gur­t ­an­le­gen.\n  2. Wär­me­n­de ­Klei­dung ­an­zie­hen.\n  3. Nach Mög­lich­keit vor­her reich­lich war­me F­lüs­sig­keit trin­ken.\n  4. ­So­weit noch ­nicht ­ge­sche­hen, Pro­vi­a­nt, ­Was­ser, ­See­not­si­gnal­mit­tel un­d gg­f. ­See­not­funk­ba­ke, Radar­trans­pon­der un­d UK­W­-­Hand­sprech­funk­ge­rä­te in ­die Ret­tungs­in­sel ­brin­gen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 117,
    label: '',
    question:
      'War­um ­soll­te ein ­sin­ken­des ­Schiff im Not­fall ­so spät wie mög­lich ­ver­las­sen\nwer­den?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Die ­Über­le­bens­mög­lich­kei­ten ­sin­d auf ­dem ­Schiff ­grö­ße­r.\n  2. Ein ­Schiff ist ­bes­ser ­zu or­ten.\n  3. Ein­stieg un­d ­Auf­ent­hal­t in ­der Ret­tungs­in­sel ­kön­nen ­sehr schwie­rig ­sein.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 118,
    label: '',
    question:
      'Er­klä­ren ­Sie ­die Hand­ha­bung ­der Hub­schrau­ber­ret­tungs­sch­lin­ge im Ein­satz.\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Bei of­fe­ner Ret­tungs­sch­lin­ge: ­zu­er­st ­den ­Ka­ra­bi­ner­ha­ken­ ein­pi­cken.\n  2. ­Mit ­dem ­Kopf un­d ­bei­den Ar­men in ­die Ret­tungs­sch­lin­ge ein­stei­gen.\n  3. ­Die Ar­me ­müs­sen nach un­ten ­ge­drück­t wer­den un­d ­die Hän­de ­sin­d ­zu schlie­ßen.\n  4. Das Win­den­seil muss frei­ hän­gen, es da­r­f ­nicht an ­Bord ­be­fes­tig­t wer­den.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 119,
    label: '',
    question: 'Wann ­dür­fen Not­zei­chen­ ­ge­ge­ben wer­den?\n\n',
    answer:
      'Nach ­Fest­stel­lung ­des Not­fal­les, auf ­An­ord­nung ­des ­Schiffs­füh­rer­s; ­bei\nun­mit­tel­ba­re­r ­Ge­fahr ­für ­Schiff o­der ­Be­sat­zung, ­die oh­ne frem­de Hil­fe ­nicht\n­über­wun­den wer­den ­kann.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 120,
    label: '',
    question:
      'Wann da­r­f ein UK­W­-­Sprech­funk­ge­rät auch oh­ne ent­spre­chen­den ­Be­fä­hi­gungs­nach­weis\n­be­nutz­t wer­den?\n\n',
    answer: 'In­ Not­fäl­len.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 121,
    label: '',
    question:
      'Wor­auf ist ­zu ach­ten, wenn ­Cre­w­mit­glie­der­ ­see­krank ­sin­d?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Auf­ent­hal­t im ­Cock­pit ­be­auf­sich­tig­ten un­d ­Cre­w­mit­glie­der­ ­ge­gen ­Über­bord­fal­len ­si­chern,\n  2. F­lüs­sig­keits­ver­lust ­aus­glei­chen­ (­Was­ser),\n  3. ­Cre­w­mit­glie­d an­hal­ten, ­zur ­Küs­te o­der ­zum Ho­ri­zont ­zu schau­e­n,\n  4. ­mit ­A­r­bei­ten ­be­schäf­ti­gen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 122,
    label: '',
    question:
      'Wo­zu ­dient ein Reit­ge­wicht (Gleit­ge­wicht, An­ker­ge­wicht) ­beim An­kern?\n\n',
    answer:
      'Es ­soll ­die An­ker­tros­se auf ­den ­Grun­d ­zie­hen, da­mit ­der An­ker ­nicht ­durch­\nei­nen ­zu s­tei­len Win­kel aus ­dem ­Grun­d ­ge­bro­chen wird. Es wirk­t ruck­dämp­fen­d.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 123,
    label: '',
    question:
      'War­um ­soll­te ­beim ­Ver­wen­den ei­ner An­ker­tros­se ein Ket­ten­vor­lauf ­be­nutz­t\nwer­den?\n\n',
    answer: 'Da­mit ­der ­Zug auf ­den An­ker ­nicht ­zu s­teil wird.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 124,
    label: '',
    question:
      'Wel­cher An­ker­grun­d ist ­für ­die üb­li­chen Leicht­ge­wichts­an­ker\n\n  1. ­gut ­ge­eig­net?\n  2. ­mä­ßig ­ge­eig­net?\n  3. un­ge­eig­net?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­San­d, Schlick, wei­cher Ton un­d Lehm,\n  2. har­ter Ton un­d Lehm,\n  3. ­stei­ni­ge, ­ver­krau­te­te un­d ­stark schlam­mi­ge Bö­den.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 125,
    label: '',
    question:
      'Was ­müs­sen ­Sie ­bei ­der ­Aus­wahl ei­nes An­ker­plat­zes ­be­ach­ten?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Der An­ker­platz ­soll­te ­Schutz vor­ Win­d un­d Wel­len­ ­bie­ten.\n  2. Auf aus­rei­chen­den ­Platz ­zum Schwo­jen ach­ten.\n  3. Mög­li­che Wind­dre­hun­gen ein­pla­nen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 126,
    label: '',
    question:
      'Wel­chen An­ker­grun­d ­soll­ten ­Sie nach Mög­lich­keit ­mei­den?\n\n',
    answer: 'Stei­ni­ge, ­ver­krau­te­te un­d ­stark schlam­mi­ge Bö­den.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 127,
    label: '',
    question:
      'Wie ­kön­nen ­Sie ­die Hal­te­kraft ei­nes An­ker­s er­hö­hen­, wenn ­Sie auf en­gem Raum\n(z.B. ­zwi­schen zwei ­Ste­gen) ­nicht ­die er­for­der­li­che Ket­ten­län­ge ­ste­cken\n­kön­nen?\n\n',
    answer:
      'Mit­ ei­nem Reit­ge­wicht, um ­so ­den An­ker ­bes­ser am ­Bo­den ­zu hal­ten.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 128,
    label: '',
    question:
      'Sie an­kern in ei­ner ­Bucht. Wie ­kön­nen ­Sie ­bei ­zu­neh­men­dem Win­d ­die Hal­te­kraft\nIh­res An­ker­s ­ver­bes­sern?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Mehr Tros­se o­der Ket­te ­ste­cken,\n  2. Reit­ge­wicht ­ver­wen­den.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 129,
    label: '',
    question:
      'Sie wol­len auf ­ver­krau­te­tem ­Grun­d an­kern. Ih­nen ­steht ein Leicht­ge­wicht­an­ker\nun­d ein ­Sto­ckan­ker ­zur ­Ver­fü­gung. Wel­chen ­be­nut­zen­ ­Sie un­d war­um?\n\n',
    answer:
      'Den ­Sto­ckan­ker, weil er ­sich ins­be­son­de­re auch auf­grun­d ­sei­nes hö­he­ren\n­Ge­wich­tes ­bes­ser ein­gräb­t.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 130,
    label: '',
    question: 'Wo­zu ­dient ei­ne An­ker­bo­je?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Sie ­zeig­t ­die La­ge ­des An­ker­s an.\n  2. ­Mit ­der Tripp­lei­ne ­kann das ­Ber­gen ei­nes un­kla­ren An­ker­s un­ter­stütz­t wer­den.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 131,
    label: '',
    question: 'Wie er­ken­nen ­Sie, ob ­der An­ker häl­t?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Vi­bra­ti­o­n von Ket­te o­der Tros­se ­prü­fen,\n  2. Ein­ru­cken ­des An­ker­s ­prü­fen,\n  3. ­Durch­ wie­der­hol­te ­Pei­lun­gen un­d gg­f. Schät­zun­gen­ ­des Ab­stands­ ­zu an­de­ren ­Schif­fen o­der ­zu ­Land­mar­ken­.\n  4. Falls G­PS vor­han­den ist, ­die An­ke­r­a­larm­funk­ti­o­n ein­schal­ten.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 132,
    label: '',
    question:
      'Wel­che An­ker­ar­ten­ ­fin­den ­über­wie­gen­d auf S­port­boo­ten ­Ver­wen­dung? ­Nen­nen ­Sie 3.\n\n',
    answer:
      '\n  1. Pa­ten­tan­ker.\n  2. ­Sto­ckan­ker (ein­klapp­ba­re­r ­Stock).\n  3. Drag­gen (­klapp­ba­re F­lun­ken).\n  4. Pflug­s­cha­ran­ker.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 133,
    label: '',
    question:
      'Nen­nen ­Sie 3 An­ker­ty­pen­, ­die vom ­Ger­ma­ni­schen­ L­loy­d als An­ker ­mit ­ho­her\nHal­te­kraft a­ner­kannt ­sin­d.\n\n',
    answer:
      "Bru­ce­-­An­ker, C­QR­-­An­ker, Dan­forth­-­An­ker, D­'­Ho­ne­-­An­ker.\n\n",
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 134,
    label: '',
    question:
      '\n  1. Wel­ches ­sin­d ­die Vor­tei­le ei­ner An­ker­ket­te ­ge­gen­über­ ei­ner An­ker­lei­ne?\n  2. Wie ­kom­bi­nier­t ­man auf Yach­ten häu­fig ­die ­Sys­te­me?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Die Ket­te un­ter­stütz­t das Ein­gra­ben­, ­ver­klei­ner­t ­den Schwo­je­raum, wirk­t ruck­dämp­fen­d, ­kann ­nicht an ­Stei­nen ­durch­scheu­ern un­d er­höht ­die Hal­te­kraft ­des An­ker­s.\n  2. Es wird ­zwi­schen An­ker un­d Lei­ne ein Ket­ten­vor­lauf von 3 ­bis 5 m ­ge­fah­ren­.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 135,
    label: '',
    question:
      '\n  1. War­um ­soll ei­ne An­ker­lei­ne ­nicht an ­den An­ker ­ge­kno­tet wer­den?\n  2. War­um muss ­die An­ker­ket­te ­mit ei­nem Taustropp am ­Schiff b­zw. im Ket­ten­kas­ten ­be­fes­tig­t wer­den?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Kno­ten­ re­du­zie­ren ­die ­Bruch­last ei­ner Lei­ne um ­bis ­zu 50%.\n  2. Da­mit ­die Ket­te im Not­fall schnell ­ge­kapp­t wer­den ­kann.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 136,
    label: '',
    question:
      'Sie wol­len in ei­ner ­Bucht an­kern, in ­der das (aus­rei­chen­d tie­fe) ­Was­ser\nun­ter­schied­li­che ­Fär­bun­gen ­zeig­t.  \nWo wäh­len ­Sie ­den An­ker­platz?  \n(­Be­grün­dung!)\n\n',
    answer:
      'Ich an­ke­re auf hel­lem ­Was­ser. ­Be­grün­dung: ­Der ­Grun­d ist hier ­san­dig, ­der An­ker\nhäl­t ­gut. ­Dunk­ler ­Grun­d weist auf ­Be­wuchs hin, wo ­der An­ker schlecht häl­t.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 137,
    label: '',
    question:
      'War­um da­r­f ­der An­ker ­nicht ­zu­sam­men ­mit ­sei­ner Lei­ne am An­ker­platz ­über­ ­Bord\n­ge­wor­fen wer­den?\n\n',
    answer:
      'Die Lei­ne ­könn­te ­mit ­dem An­ker ­ver­tör­nen un­d wür­de da­durch­ das Ein­gra­ben­\n­ver­hin­dern. ­Der An­ker wür­de dann ­nicht hal­ten.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 138,
    label: '',
    question:
      'Be­schrei­ben ­Sie ­die Vor­be­rei­tung ei­nes An­ker­ma­nö­ver­s.\n\n',
    answer:
      '\n\n  * ­Aus­wäh­len ei­nes ­ge­eig­ne­ten An­ker­plat­zes an­han­d ­der ­See­kar­te b­zw. ­des ­See­hand­bu­ches (­Mee­res­grun­d/­Was­ser­tie­fe ­ge­eig­net?),\n  * Er­mit­teln ­der Win­d­-­ un­d/o­der Strom­rich­tung un­d ­-­stär­ke,\n  * ­Klar­ma­chen ­des An­ker­ge­schirr­s un­d ­des An­ker­si­gnals,\n  * ­mit lang­sams­ter Fahr­t ­-­ ­Kur­s ­ge­gen Strom b­zw. Win­d ­-­ ei­nen An­ker­platz an­steu­ern.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 139,
    label: '',
    question:
      'Be­schrei­ben ­Sie wich­ti­ge ­Ele­men­te ei­nes An­ker­ma­nö­ver­s.\n\n',
    answer:
      '\n  * ­Ge­eig­ne­ten An­ker­platz ­fest­le­gen/­pla­nen,\n  * An­steu­e­rung ­pla­nen (in ­der Re­gel ­ge­gen Win­d un­d/o­der Strom),\n  * ­bei lang­sa­mer Fahr­t rü­ck­wärts­ ­über­ ­Grun­d An­ker fal­len las­sen,\n  * Ket­te/Lei­ne in ­Ab­hän­gig­keit vom Wet­ter/Strom ­bis auf das 3­-­ b­zw. 5­-­fa­che ­der ­Was­ser­tie­fe ­ste­cken,\n  * An­ker­ball/An­ker­licht ­set­zen,\n  * An­ker­po­si­ti­o­n ­fest­stel­len­, ­do­ku­men­tie­ren un­d aus­rei­chen­d ­kon­trol­lie­ren.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 140,
    label: '',
    question:
      'Was ­müs­sen ­Sie ­be­den­ken, wenn ein ­gro­ßes ­Schiff auf Ih­r S­port­boot ­zu­komm­t?\n\n',
    answer:
      '\n  1. An­de­re ­Ma­nö­vrier­fä­hig­keit (­grö­ße­re Dreh­krei­se, län­ge­re ­Stopp­stre­cken),\n  2. u.U. ein­ge­schränk­te ­Sicht ­des an­de­ren Fahr­zeugs ins­be­son­de­re nach vor­aus,\n  3. Mög­lich­keit ­des ­Über­se­hen­-­Wer­dens, weil ­man ­sich im Ra­dar­schat­ten­ ­be­fin­det,\n  4. ­Be­ein­träch­ti­gung ­durch­ ­Bug­wel­len­ ­des ­gro­ßen ­Schif­fes,\n  5. mög­li­che ­Be­ein­träch­ti­gung ­der ­Ma­nö­vrier­fä­hig­keit ­des ei­ge­nen ­Boo­tes ­durch­ Win­dab­de­ckung.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 141,
    label: '',
    question:
      'War­um ­soll­ten ­Sie ­nicht ­zu ­dicht hin­ter ­dem Heck ei­nes vor­bei­fah­ren­den\n­Schif­fes ­durch­fah­ren?\n\n',
    answer:
      'So­g un­d Heck­see ­kön­nen das ei­ge­ne ­Boot er­heb­lich ­ge­fähr­den.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 142,
    label: '',
    question:
      'Was ­müs­sen ­Sie ­beim Pas­sie­ren ei­nes ­gro­ßen ­Schif­fes ­bei ­des­sen ­Kurs­än­de­run­gen,\nz.B. in ei­nem ­kur­ven­rei­chen­ Fahr­was­ser ­be­ach­ten?\n\n',
    answer:
      'Bei ei­ner ­Kurs­än­de­rung schwenk­t das Heck ­deut­lich in ­die ent­ge­gen­ge­setz­te\nRich­tung aus, al­so nach ­Back­bord ­bei ei­ner ­Kurs­än­de­rung nach ­Steu­er­bord un­d\num­ge­kehr­t.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 143,
    label: '',
    question:
      'Mit­ wel­chen ­Stopp­stre­cken un­d ­Stopp­zei­ten­ ­müs­sen ­Sie ­bei ­gro­ßen ­Schif­fen in\nvol­ler Fahr­t rech­nen?\n\n',
    answer:
      'Ab­hän­gig von ­Schiffs­ty­p un­d ­-­grö­ße, ­Be­la­dungs­zu­stan­d un­d\n­Aus­gangs­ge­schwin­dig­keit 8­-­ ­bis 12­-­fa­che ­Schiffs­län­ge un­d ­bis ­zu 8 ­bis 12\n­Mi­nu­ten­ Dau­e­r (z.B. ein 300 m lan­ge­s ­Con­tai­ner­schiff voll ­ab­ge­la­den ­mit 24 kn:\n­Stopp­stre­cke ­ca. 2 s­m, ­Stopp­zeit ­ca. 12 ­Mi­nu­ten­).\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 144,
    label: '',
    question:
      'Wie re­a­gier­t ein ­gro­ßes ­Schiff, wenn ­bei ­ca. 20 kn Fahr­t ein ­Aus­weich­ma­nö­ver­\n­durch­ Har­tru­der­la­ge ein­ge­lei­tet wird?\n\n',
    answer:
      'Der S­te­ven ­be­weg­t ­sich in Rich­tung ­der Har­tru­der­la­ge, das Heck schläg­t re­la­ti­v\nweit ­zur ent­ge­gen­ge­setz­ten Rich­tung aus. Das ­Schiff ­ver­läßt ­mit ­sei­nem Heck\ner­st nach ­meh­re­ren ­Schiffs­län­gen­ ­sei­ne ­bis­he­ri­ge ­Kurs­li­nie, ­be­weg­t ­sich al­so\n­zu­nächst in ­der al­ten ­Kurs­rich­tung ­for­t. ­Die­se ­Stre­cke ­kann ­bei 300 m lan­gen\n­Con­tai­ner­schif­fen 1,5 ­bis 2.5 ­Schiffs­län­gen­, d.h. ­ca. 500 ­bis 600 m ­be­tra­gen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 145,
    label: '',
    question:
      'Auf­ vie­len ­gro­ßen ­Schif­fen ist ­die ­Sicht nach vor­ne ein­ge­schränk­t. Wel­chen\nAb­stan­d vor­ ei­nem ­Schiff ­müs­sen ­Sie als ­nicht ein­seh­ba­r ­min­des­tens\n­be­rück­sich­ti­gen?\n\n',
    answer:
      'Sicht­be­schrän­kung nach vor­aus ­ma­xi­ma­l 2 ­Schiffs­län­gen­ o­der 500 ­Me­ter.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft II (Antriebsmaschine)',
    index: 146,
    label: '',
    question:
      "Wie ­kön­nen ­Sie ­die ­Wahr­schein­lich­keit er­hö­hen­, im Ra­da­r von an­de­ren Fahr­zeu­gen­\n­ge­se­hen ­zu wer­den­'­?\n\n",
    answer:
      'Durch­ ei­nen mög­lichst hoch­ un­d ­fest an­ge­brach­ten pas­si­ven Ra­dar­re­flek­tor b­zw.\n­bes­ser noch ­durch­ ei­nen "ak­ti­ven" Ra­dar­re­flek­tor.\n\n',
  },
] as CardType[]
